const RamzanAhkam = [
  {
    questionNo: "1",
    question: "ایک روزے کا فدیہ ہوتا ہے",
    options: ["تین کلو آٹا / گندم", "سات سو پچاس گرام گندم", " ساٹھ روزے"],
    correctAnswer: "سات سو پچاس گرام گندم",
  },
  {
    questionNo: "2",
    question: "روزہ کو باطل کرتا ہے",
    options: ["کھانا پینا", "آئمہ ع سے جھوٹی بات منسوب کرنا", "الف ، ب"],
    correctAnswer: "الف ، ب",
  },
  {
    questionNo: "3",
    question: "روزے میں مکروہ ہے ؟",
    options: [
      "جان بوجھ کہ قے کرنا",
      "گرمی کی وجہ سے بار بار نہانا",
      "غلطی سے کوئی چیز کھا لینا",
    ],
    correctAnswer: "گرمی کی وجہ سے بار بار نہانا",
  },
  {
    questionNo: "4",
    question: "جان بوجھ کے ایک  روزہ نا رکھنے کی سزا ۔۔۔ ہے",
    options: [
      "فدیہ ادا کرنا",
      "رمضان کے بعد روزے کی قضاء + فدیہ",
      "کفارہ ادا کرنا ہو گا",
    ],
    correctAnswer: "کفارہ ادا کرنا ہو گا",
  },
  {
    questionNo: "5",
    question:
      "کوئی عورت روزہ رکھے اور دن میں اسے حیض آجائے تو اسکا روزہ باطل ہے",
    options: [
      "بارہ بجے سے پہلے آئے ",
      "مغروب سے 5 منٹ پہلے آئے",
      "ہر صورت میں روزہ باطل ہے",
    ],
    correctAnswer: "ہر صورت میں روزہ باطل ہے",
  },
  {
    questionNo: "6",
    question: "ماہ رمضان میں حالت حیض میں چھوڑے گئے روزوں کا حکم",
    options: [
      "ماہ رمضان کے بعد قضاء ادا کرے",
      "کچھ بھی  ادا کرنا واجب نہیں",
      "ماہ رمضان کے بعد قضاء اور کفارہ دے",
    ],
    correctAnswer: "ماہ رمضان کے بعد قضاء ادا کرے",
  },
  {
    questionNo: "7",
    question: "جان بوجھ کر سفر کرنا اور روزہ قصر  کرنا یہ عمل",
    options: ["حرام ہے", "مکروہ ہے", "جائز ہے"],
    correctAnswer: "مکروہ ہے",
  },
  {
    questionNo: "8",
    question: "حیض کی حالت میں چھوڑے گئے روزوں کی قضاء کا طریقہ",
    options: [
      "اگلے ماہ رمضان سے پہلے فقط قضاء کرے",
      "چند سال تاخیر کو صورت میں قضاء + فدیہ",
      "دونوں درست",
    ],
    correctAnswer: "دونوں درست",
  },
  {
    questionNo: "9",
    question: "غیر دائمی مریض بیماری کی وجہ سے  روزہ نا رکھنے کی صورت میں ",
    options: [
      "ماہ رمضان کے بعد فقط قضاء کرے",
      "قضاء اور فدیہ ادا کرے",
      "قضاء اور کفارہ ادا کرے",
    ],
    correctAnswer: "ماہ رمضان کے بعد فقط قضاء کرے",
  },
  {
    questionNo: "10",
    question: "دائمی مریض کے جو پورا سال ہی مریض رہتا ہے اسکے روزے کا حکم ",
    options: [
      "جب بھی صحت یاب ہو قضاء کرے",
      "سال بر صحت یاب نا ہو تو قضاء ضروری نہیں",
      "ہر صورت میں فدیہ واجب ہے",
      "تینوں جواب درست ہیں",
    ],
    correctAnswer: "تینوں جواب درست ہیں",
  },
  {
    questionNo: "11",
    question: "روزے کا کفارہ ہے",
    options: [
      "دو ماہ مسلسل روزے",
      "ساٹھ مسکینوں کو کھانا کھلانا",
      " تین غلام آزاد کروانا",
      "الف اور  ب درست ہے",
    ],
    correctAnswer: "الف اور  ب درست ہے",
  },
  {
    questionNo: "12",
    question: "خواتین کا  اعتکاف کہاں ہو گا",
    options: [
      "گھر کے کسی مخصوص کمرے میں",
      " جامعہ مسجد میں",
      "امام بارگاہ میں بھی ہو سکتا ہے",
    ],
    correctAnswer: " جامعہ مسجد میں",
  },
  {
    questionNo: "13",
    question: "اعتکاف واجب کب ہو گا کسی شخص پر",
    options: [
      "دو دن مکمل کرے تیسرا دن واجب",
      "دوسرا  دن مکمل کرنے کے بعد اعتکاف باطل ہو جائے تو قضاء واجب",
      "کسی بھی دن کسی وجہ سے اعتکاف باطل ہو جائے تو قضاء واجب ہے",
      "الف اور ب",
    ],
    correctAnswer: "الف اور ب",
  },
  {
    questionNo: "14",
    question: "کس مسافر کا روزہ قصر ہو گا؟",
    options: [
      "جو صبح سفر پہ نکلے شام کو گھر واپس آئے",
      "جو ظہر کے بعد سفر کا آغاز کرے",
      "جو ظہر سے پہلے ہی سفر کر کے واپس بھی آ جائے",
    ],
    correctAnswer: "جو صبح سفر پہ نکلے شام کو گھر واپس آئے",
  },
  {
    questionNo: "15",
    question:
      "اگر روزہ دار  اس قدر مریض ہو جائے کہ جان  کو  نقصان ہو تو اسکے روزے کا حکم کیا ہے ؟",
    options: [
      "روزہ افطار کرے اور بعد میں کفارہ اور قضاء ادا کرے",
      "ہر صورت روزہ مکمل کرے",
      "روزہ افطار کرے بعد میں قضاء کرے",
    ],
    correctAnswer: "روزہ افطار کرے بعد میں قضاء کرے",
  },
  {
    questionNo: "16",
    question: "اگر شہر میں  سید مستحق موجود نہ ہو تو سادات فطرہ کس کو دیں",
    options: [
      "غیر سید کو",
      "کسی کو بھی نہ دیں",
      "شہر سے باہر کسی سید تک پہنچائیں",
    ],
    correctAnswer: "شہر سے باہر کسی سید تک پہنچائیں",
  },
  {
    questionNo: "17",
    question: "فطرہ کتنا ادا کریں",
    options: ["تین کلو آٹا", "تین پاؤکشمکش", "الف اور ب "],
    correctAnswer: "تین کلو آٹا",
  },
  {
    questionNo: "18",
    question: "جو خاتون مستحاضہ ہو اسکے روزے  کا حکم؟",
    options: [
      "روزہ  رکھنا واجب ہے",
      "روزہ رکھنا حرام ہے",
      "روزہ رکھنا مستحب ہے",
    ],
    correctAnswer: "روزہ  رکھنا واجب ہے",
  },
  {
    questionNo: "19",
    question: "اگر کوئی شخص بغیر سحری کے روزہ رکھے  تو اسکے روزے کا حکم",
    options: ["روزہ مکروہ ہے", "روزہ درست ہے", "روزہ نہیں ہو گا"],
    correctAnswer: "روزہ درست ہے",
  },
  {
    questionNo: "20",
    question: "اگر کوئی شخص روزہ رکھے اور  خون عطیہ کرے کسی کو تو اسکا روزہ",
    options: ["درست ہے", " باطل ہے ", "ایسا کرنے سے۔ فدیہ واجب ہو جائے گا"],
    correctAnswer: "درست ہے",
  },
];

export default RamzanAhkam;
